\begingroup

\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax

\manualmark
\markboth{\spacedlowsmallcaps{Abstract}}{\spacedlowsmallcaps{Abstract}} 
\phantomsection 

\pdfbookmark[0]{Abstract}{Abstract}
\chapter*{Abstract}

When it comes to tools and techniques designed to help understanding complex abstract data, visualization methods play a prominent role. They enable human operators to leverage their pattern finding, outlier detection, and questioning abilities to visually reason about a given dataset. Many methods exist that create suitable and useful visual representations of \emph{static} abstract, non-spatial, data. However, for \emph{temporal} abstract, non-spatial, datasets, in which the data changes and evolves through time, far fewer visualization techniques exist.

This thesis focuses on the particular cases of temporal hierarchical data representation via dynamic treemaps, and temporal high-dimensional data visualization via dynamic projections. We tackle the joint question of how to extend projections and treemaps to stably, accurately, and scalably handle temporal multivariate and hierarchical data. The literature for static visualization techniques is rich and the state-of-the-art methods have proven to be valuable tools in data analysis. Their temporal/dynamic counterparts, however, are not as well studied, and, until recently, there were few hierarchical and high-dimensional methods that explicitly took into consideration the temporal aspect of the data. In addition, there are few or no metrics to assess the quality of these temporal mappings, and even fewer comprehensive benchmarks to compare these methods. 

This thesis addresses the abovementioned shortcomings. For both dynamic treemaps and dynamic projections, we propose ways to accurately measure temporal stability; we evaluate existing methods considering the tradeoff between stability and visual quality; and we propose new methods that strike a better balance between stability and visual quality than existing state-of-the-art techniques. We demonstrate our methods with a wide range of real-world data, including an application of our new dynamic projection methods to support the analysis and classification of hyperkinetic movement disorder data.

\newpage

\selectlanguage{dutch}

\manualmark
\markboth{\spacedlowsmallcaps{Samenvatting}}{\spacedlowsmallcaps{Samenvatting}} 
\phantomsection 

\pdfbookmark[0]{Samenvatting}{samenvatting}
\chapter*{Samenvatting}

Visualisatiemethoden spelen een hoofdrol in de context van gereedschap en technieken voor het begrijpen van complexe en abstracte gegevens. Deze methoden stellen gebruikers in staat om hun patroonherkenning-, uitschieterdetectie-, en vraagstellingsvermogens te gebruiken om visueel te kunnen redeneren over een gegeven dataverzameling. Veel methodes bestaan om toepasselijke en nuttige visuele representaties te cre\"eren vanuit \emph{statische}, niet-ruimtelijke, gegevens. Voor \emph{tijdsafhankelijke}, abstracte, en niet-ruimtelijke gegevens, waarin de data verandert en evolueert over de tijd, veel minder visualisatietechnieken zijn beschikbaar.

Dit proefschrift behandelt het specifieke geval van tijdsafhankelijke hi\"erarchische data-afbeelding via dynamische \emph{treemaps} en van tijdsafhankelijke hoogdimensionale datavisualisatie via projecties. We benaderen de gezamenlijke vraag van hoe men projecties en \emph{treemaps} kan uitbreiden om tijdsafhankelijke en hoogdimensionale gegevens weer te geven op een stabiele, accurate en schaalbare manier. De literatuur voor statische visualisatietechnieken is rijk en \emph{state-of-the-art} methoden hebben zich bewezen als waardevolle instrumenten voor data-analyse. De varianten van deze methodes voor tijdsafhankelijke (dynamische) data zijn echter niet goed bestudeerd; tot kort waren er maar weining hi\"erarchische en hoogdimensionale methodes die het tijdsafhankelijke aspect van de data expliciet beschouwden. Bovendien zijn er weinig of soms geen metrieken geschikt om de kwaliteit van deze tijdsafhankelijke methoden waar te nemen, en nog minder uitgebreide \emph{benchmarks} voor het vergelijken van dergelijke methodes.

Dit proefschrift benadert en beantwoordt de bovengenoemde beperkingen. Voor beide dynamische \emph{treemaps} en projecties presenteren wij manieren om hun tijdsafhankelijke stabiliteit nauwkeurig te meten; wij evalueren bestaande methodes in het licht van het balans tussen stabiliteit en visuele kwaliteit; en wij presenteren nieuwe methodes die een beter balans geven tussen stabiliteit en visuele kwaliteit dan bestaande top-kwaliteit methodes. We illustreren onze methodes met een brede collectie van re\"ele gegevens en ook een toepassing van onze nieuwe dynamische projectiemethodes voor de analyse en classificatie van hyperkinetische bewegingsstoornisdata.


\newpage

\selectlanguage{portuguese}

\manualmark
\markboth{\spacedlowsmallcaps{Resumo}}{\spacedlowsmallcaps{Resumo}} 
\phantomsection 

\pdfbookmark[0]{Resumo}{resumo}
\chapter*{Resumo}

Quando se trata de ferramentas e técnicas projetadas para ajudar na compreensão dados abstratos complexos, métodos de visualização desempenham um papel proeminente. Eles permitem que os operadores humanos alavanquem suas habilidades de descoberta de padrões, detecção de valores discrepantes, e questionamento visual para a raciocinar sobre um determinado conjunto de dados. 
Existem muitos métodos que criam representações visuais adequadas e úteis de para dados \emph{estáticos}, abstratos, e não-espaciais. No entanto, para dados \emph{temporais}, abstratos, e não-espaciais, isto é, dados que mudam e evoluem no tempo, existem poucas técnicas apropriadas.

Esta tese concentra-se nos casos específicos de representação temporal de dados hierárquicos por meio de treemaps dinâmicos, e visualização temporal de dados de alta dimensionalidade via projeções dinâmicas. Nós abordar a questão conjunta de como estender projeções e treemaps de forma estável, precisa e escalável para lidar  com conjuntos de dados hierárquico-temporais e multivariado-temporais.
Em ambos os casos, a literatura para técnicas estáticas é rica e os métodos estado da arte provam ser ferramentas valiosas em análise de dados. Suas contrapartes temporais/dinâmicas, no entanto, não são tão bem estudadas e, até recentemente, existiam poucos métodos hierárquicos e de alta dimensão que explicitamente levavam em consideração o aspecto temporal dos dados. Além disso, existiam poucas métricas para avaliar a qualidade desses mapeamentos visuais temporais, e ainda menos benchmarks abrangentes para comparação esses métodos. 

Esta tese aborda as deficiências acima mencionadas para treemaps dinâmicos e projeções dinâmicas. Propomos maneiras de medir com precisão a estabilidade temporal; avaliamos os métodos existentes, considerando o compromisso entre estabilidade e qualidade visual; e propomos novos métodos que atinjem um melhor equilíbrio entre estabilidade e a qualidade visual do que as técnicas estado da arte atuais. Demonstramos nossos métodos com uma ampla gama de dados do mundo real, incluindo uma aplicação de nossos novos métodos de projeção dinâmica para apoiar a análise e classificação dos dados de transtorno de movimentos. 


\selectlanguage{english}

\endgroup			
